\section{ПРОГРАММА И МЕТОДИКА ИСПЫТАНИЙ}
\label{sec:testing}

Тестирование программного обеспечения - это деятельность, которая является частью разработки программного обеспечения и направленна на оценку качества программного продукта и его свойств с использованием набора системных требований. Тестирование является одним из важных этапов разработки программного обеспечения, поскольку при написании программного кода невозможно предусмотреть все случаи, и ошибки в работе программы неизбежны. Кроме того, возможно появление ошибок в случае внесения дополнительного функционала в программу даже в уже отлаженном рабочем коде.В соответствии со стандартом модель качества продукта включает восемь характеристик:
\begin{itemize}
\item функциональная пригодность;
\item уровень производительности;
\item совместимость;
\item удобство пользования;
\item надёжность;
\item защищённость;
\item сопровождаемость;
\item переносимость (мобильность).
\end{itemize}

Одной из целей тестирования программного обеспечения показать, что программа корректно выполняет предусмотренные функции, т.е. программа соответствует спецификации. Или, более детально, цель тестирования – показать, в каких ситуациях программа не соответствует спецификации, в то время как тестовые данные используются в соответствии со спецификацией программы.

В данном проекте для повышения качества разрабатываемой продукции тестирование совершалось по принципу гибкой (agile) модели:

\begin{itemize}
\item{люди и взаимодействие важнее процессов и инструментов;}
\item{работающий продукт важнее исчерпывающей документации;}
\item{cотрудничество с заказчиком важнее согласования изначальных условий контракта;}
\item{готовность к изменениям важнее следования первоначальному плану разработки.}
\end{itemize}

Благодаря концепциям, вложенным в основу гибкой модели тестирования, в результате их применения в проекте наблюдалось максимальная адаптации процесса разработки программного обеспечения к мгновенным изменениям требований заказчика.

В целом тестирование было разделено на два этапа:

\begin{itemize}
\item{первый этап -- тестирование отдельных модулей программы в процессе написания программного кода -- т.н. модульное тестрование;}
\item{второй этап -- тестирование программного продукта целиком -- т.н. интеграционное тестирование.}
\end{itemize}

Оба этапа являются достаточно важными, так как работа каждого из них влияет на процесс проверки качества. Например, без модульного тестирования, при анализе работы программы в целом, будет происходить достаточное количество сбоев, выявить и локализовать которые может оказаться достаточно сложным заданием, в то время как при анализе работы одного модуля неисправность оказывается достаточно очевидной. И обратный случай, работоспособность каждого компонента в отдельности не гарантирует корректное поведение всей программы в целом.

Для тестирования в выбранной среде разработки данного дипломного проекта используется Javascript-фреймворк Mocha для Node.js. Данный фреймворк позволяет проводить асинхронное тестирование и создает окружение, в котором становится возможно использовать assert-библиотеки - это существенно облегчает задачу модульного тестирования.

Одни из главных преимуществ Mocha:

\begin{itemize}
\item{простая поддержка асинхронности, включая Promise;}
\item{поддержка таймаутов асинхронного выполнения;}
\item{поддержка множества assertion-библиотек;}
\item{поддержка вложенности тестов.}
\end{itemize}

Модульное тестирование помогает проверить правильность программы путем проверки запланированного поведения кода. В модульном тестировании анализируется функциональность программы на обнаружение отдельного тестируемого поведения, которое можно протестировать в качестве индивидуального модуля. Данный подход повзволяет достаточно быстро проверить, не привело ли очередное изменение кода к регрессии, то есть к появлению ошибок в уже оттестированных местах программы, а также облегчает обнаружение и устранение таких ошибок.

При построении модульных тестов программы используется так называемый подход <<AAA>>, что означает <<Arrange, Act, Assert>>. Сущность подхода состоит в том, что модульный тест заключает в себе три фундаментальных действия (некоторые из которых могут быть разделены между различными тестами одного набора, покрывающими один компонент).

\begin{itemize}
\item{часть <<Arrange>> подразумевает установку компонента в требуемое исходное состояние путем инициализации компонента нужными значениями, вызовами мутирующих внутреннее состояние методов и т.д;}
\item{часть <<Act>> подразумевает выполнение тестируемого действия. Как правило заключается в вызове тестируемого метода или группы методов;}
\item{часть <<Assert>> заключается в проверке результатов вызова тестируемого действия, соответствия внутреннего состояния системы ожидаемому по завершению вызова, факте наличия либо отсутствия необработанных исключений и т.д;}
\end{itemize}

При разработке модульных тестов как правило разделяемой в рамках целого модуля становится часть <<Arrange>> потому как логика инициализации компонента как правило вызывается каждый раз перед выполнением теста. Для упрощения процесса инициализации, фреймворки для написания модульных тестов предоставляют специальные атрибуты, функции и события, позволяющие указать на функцию для начальной инициализации. Так, например, фреймворк JUnit использует аннотацию \texttt{@before}, Microsoft Unit Testing Tools используют атрибут \texttt{[TestInitialize]}. Используемый в данной работе фреймворк Mocha, реализуя систему тестов виде древовидной структуры, позволяет писать инициализационную логику для каждого из элементов данного <<дерева тестов>> как простой набор вызовов к сторонним компонентам.

Общая структура модульного теста, реализованного с помощью Mocha и встроенной в node.js assertion-библиотеки выглядит так:

\begin{lstlisting}[language=TypeScript, label=lst:testing:sample]
var assert = require('assert');

// TestModule test suite
describe('TestModule', function() {
    // Initialization - Arrange
    var TestModule = require('../nodemodule');

    // Unit test
    it('should have class A', function() {
        // Act & Assert
        assert.notEqual(undefined, TestModule.A);
    });

    describe('class A', () => {
        // Arrange
        let a = new TestModule.A();

        it('should have field B', function() {
            assert.notEqual(undefined, a.B);
        });
    });

    // Unit test
    it('should have .info object', function() {
        assert.notEqual(undefined, TestModule.info);
    });

    // ...
});
\end{lstlisting}

Одной из сложностей модульного тестирования является написание такого модуля, чьи зависимости от других модулей системы максимально абстрагированы и отделены друг от друга. Иногда ввиду наличия сложных связей между разными модулями, их невозможно тестировать по отдельности (например, в случаях когда существует зависимость одного модуля от другого на этапе компиляции, такая как зависимость в конструкторе). В таких случаях принято использовать так называемые mock-объекты (ложные объекты), реализующие тот же интерфейс, что и модуль, от которого зависит тестируемый, но реализующий логику данного интерфейса достаточно просто, чтобы с гораздо большей долей вероятности не иметь неисправностей в своей реализации. Язык JavaScript (TypeScript) позволяет генерировать mock-объекты в процессе выполнения достаточно просто ввиду возможности отказаться от сильной системы типизации в любой момент.

Следуя вышепреведенному образцу был реализован набор тестов, покрывающий различные классы компонентов \texttt{Presently.UI} и \texttt{Present-ly.Rendering}.

Произведя тестирование командой \texttt{\$ mocha core} получаем следующий вывод результатов тестирования компонента rendering:
\begin{lstlisting}[language=TypeScript, label=lst:testing:results]
$ mocha rendering
  Rendering
    + should have CanvasRenderer
    + should have HtmlRenderer
    + should have ViewportState
    CanvasRenderer
      + should update on timer
      + should toggle between edit and view modes
      + should expose global CanvasRenderingContext2D
      + should render content recursively
    HtmlRenderer
      + should ensure well-formed html content
      + should yield a non-broken image elment

  9 passing (95ms)
  0 pending
  0 failing
\end{lstlisting}

Основной сложностью в построении модульных тестов для данного компонента является его зависимость от типа \texttt{CanvasRenderingCon-text2D} - очень сложного и имеющего большое количество функций объекта, отвечающего за отображение динамического содержимого HtmlCan-vasElement, однако поскольку отображение его содержимого не проверяется в рамках автоматизированного модульного тестирования, \texttt{CanvasRende-ringContext2D} был заменен на соответствующий mock-объект, реализующий базовый набор функций и позволяющий проверить порядок и количество вызовов к методам отрисовки. Mock-объект \texttt{CanvasRenderingCon-text2D}, являясь по своей сути счетчиком вызовов, используется в фазе выполнения теста <<Assert>>, для того чтобы проверить правильность количества и порядка вызовов, сделанных из \texttt{CanvasRenderer}. Фрагмент исходного кода данного mock-объекта приведен ниже:

\begin{lstlisting}[language=TypeScript, label=lst:testing:tests2]
// mock-ctx2d.ts

let drawCalls: any[];

// Mock has to use module.exports because of the 'require' usage.
module.exports = () => {
    getDrawCallSummary: (clear: boolean = true): any[] => {
        let currentDrawCalls = drawCalls;
        if (clear) {
            drawCalls = [];
        }
        return currentDrawCalls;
    },

    // Draw image implementations
    drawImage: (image, dx, dy) => {
        (this.drawCalls || (this.drawCalls = [])).push(
            { dx, dy }
        );
    },
    drawImage: (image, dx, dy, dWidth, dHeight) => {
        (this.drawCalls || (this.drawCalls = [])).push(
            { image, dx, dy, dWidth, dHeight }
        );
    },
    drawImage: (image, sx, sy, sWidth, sHeight, dx, dy, dWidth, dHeight) => {
        (this.drawCalls || (this.drawCalls = [])).push(
            { sx, sy, sWidth, sHeight, dx, dy, dWidth, dHeight }
        );
    },

    //...
}
\end{lstlisting}

В дальнейшем, порядок отображения различных элементов полотна может быть отслежен посредством вызова \texttt{getDrawCallSummary()}. Данный метод не является частью оригинального интерфейса типа \texttt{Canvas-RenderingContext2D}, однако особенности системы типов языка Type-Script позволяют добавлять новые функции и поля на объекты динамически в процессе выполнения.

Модульный тест, валидирующий порядок вызова методов отрисовки для простой mock-реализации объекта презентации (mock-реализация необходима из-за того что объект презентации находится в модуле \texttt{Core}) и использующий экземпляр модуля \texttt{mock-ctx2d}, представлен в следующем листинге.

\begin{lstlisting}[language=TypeScript, label=lst:testing:tests3]
var assert = require('assert');

// TestModule test suite
describe('Rendering', function() {
    // Other tests omitted ...

    describe('CanvasRenderer', () => {
        // Arrange
        let cr = Presently.Rendering.CanvasRenderer.getCurrent();
        cr.ctx = require('./mocks/mock-ctx2d'); // Override with mocked render context
        let presentationMock = new PresentationMock();

        // Act
        cr.render(presentationMock);

        // Assert
        let drawCalls = cr.ctx.getDrawCallSummary(true);
        assert.isTrue(presentationMock.validate(drawCalls));
    });

    // ...
}
\end{lstlisting}

Как видно из исходного кода теста, единственный <<реальный>> объект, использумый в рамках данного теста -- экземпляр типа \texttt{CanvasRenderer}, так как он является тестируемым типом. Все остальные механизмы, с которыми взаимодействует данный тип либо в процессе инициализации, либо в процессе выполнения своей основной задачи, заменены на соответствующие mock-объекты, имеющие информацию о контексте выполнения и способные распознать ожидаемый возвращаемый результат и ожидаемое внутреннее состояние тестируемого объекта во время выполнения стадии Assert данного теста.

Модульное тестирование наиболее эффективно, когда оно является неотъемлемой частью рабочего процесса разработки программного обеспечения. После написания функции или другого блока кода приложения создаются модульные тесты, которые проверяют поведение кода в ответ на стандартные, граничные и некорректные случаи ввода данных, также проверяются любые явные или предполагаемые допущения, сделанные кодом. В практике разработки программного обеспечения, известной как разработка, управляемая тестом, создается модуль тестов перед написанием кода, поэтому модульные тесты используются в качестве технической документации и спецификации функциональности.

Данный проект проходил динамическое тестирование, т.е анализ программного обеспечения, выполняемый при помощи выполнения программ на реальном или виртуальном процессоре (в отличие от статического анализа). Утилиты динамического анализа могут требовать загрузки специальных библиотек, перекомпиляцию программного кода. Некоторые утилиты могут инструментировать исполняемый код в процессе исполнения или перед ним. Для большей эффективности динамического анализа требуется подача тестируемой программе достаточного количества входных данных, чтобы получить более полное покрытие кода.

После того, как модульные тесты были закончены для большей части функциональности и реализованные методы прошли все необходимые пункты тестирования, началось функциональное тестирование.

Функциональное тестирование является одним из ключевых видов тестирования, задача которого – установить соответствие разработанного программного обеспечения исходным функциональным требованиям заказчика. То есть проведение функционального тестирования позволяет проверить способность информационной системы в определенных условиях решать задачи, нужные пользователям.

В зависимости от степени доступа к коду системы можно выделить два типа функциональных испытаний:
\begin{itemize}
\item тестирование black box (черный ящик) – проведение функционального тестирования без доступа к коду системы;
\item тестирование white box (белый ящик) – функциональное тестирование с доступом к внутренней структуре и коду приложения.
\end{itemize}

Тестирование black box проводится без знания внутренних механизмов работы системы и опирается на внешние проявления ее работы. При этом тестировании проверяется поведение программного обеспечения при различных входных данных и внутреннем состоянии систем. Основной информацией для создания тест-кейсов выступает документация (особенно — требования (requirements-based testing). В случае тестирования white box создаются тест-кейсы, основанные преимущественно на коде системы программного обеспечения.

Тестирование данного программного продукта производилось несколькими пользователями на разных компьютерах с разной производительностью и разными операционными системами. В таблице \ref{table:manual:testing} предоставлена информация о прохождении функциональных тестов данным программным обеспечением.\\

\begin{table}[!ht]
\caption{Тестирование программы}
\label{table:manual:testing}
  \centering
  \begin{tabular}{| >{\raggedright}m{0.18\textwidth}
                  | >{\centering}m{0.30\textwidth}
                  | >{\centering}m{0.26\textwidth}
                  | >{\centering\arraybackslash}m{0.15\textwidth}|}
    \hline
    {\begin{center}
    Модуль
    \end{center} } & Содержание теста & Ожидаемый результат & Тест пройден \\
    \hline
    Persisters & Создание фрейма и его регистрация & Фрейм создается и в него предаются коорднаты камеры & да \\

    \hline
    Persisters & Проверка установки изображения & Создается элемент image & да \\

    \hline
    Persisters & Проверка установки html-элемента & Создается элемент html & да \\

    \hline
    Persisters & Получение элементов фрейма в виде сторонних ресурсов и шифрование в каечстве файлов презентации & Загрузка ресурсов произошла успешно в пространство презентации & да \\

    \hline
    Persisters & Проверка сохранения проекта & Проект сохранен & да \\

    \hline
    Persisters & Проверка открытия сохраненнного проекта & Проект открыт & да \\

    \hline
    Core & Правильная установка и передача viewportState данных & ViewportState данные получают текущие координаты камеры & да \\

    \hline
    Core & Конвертация данных в svg-формат & Добавленный пользователем элемент имеет svg-формат & да \\

    \hline

  \end{tabular}
\end{table}

Как видно из таблицы, приложение хорошо справилось с тестами, что говорит о высокой работоспособности.
